

# 多行命令
*sed* 处理流的规则是按行来的，当出现跨行处理需求时，就需要多行命令来实现  
## next命令
### `n`
移动到数据流的下一行
```
# sed '/header/{n ; d}' data.txt
## 表示按匹配字符寻找行，随后删掉它后面一行
```

### `N`
将下一行一并放入 **模式空间**  

## 多行删除
`d` 会删除模式空间中的所有行  
`D` 则是删除模式空间中的第一行  

## 多行打印
同理，`p` 和 `P` 实现的功能与上面类似  

# 保持空间 *hold place*
是 *sed* 的一块缓冲区域，在处理模式空间中的某些行时，可以用它来临时保存一些行信息  
操作保持空间的命令有：`h`、`H`、`g`、`G`、`x`  
`h`、`H` 用来将模式空间复制、附加到保持空间  
`g`、`G` 用来将保持空间复制、附加到模式空间  
`x` 用来交换两个空间的内容  

# 排除命令 `!`
表示取反，本来执行的变不执行  
比如：
```
# sed -n '/header/!p' data.txt
## 本来是带有 'header' 的行会打印
## 现在则是打印所有不带 'header' 的行
```
前文提到的 *N* 命令，当 *sed* 处理到最后一行， *N* 发现没有下一行可以加入模式空间，所以 *sed* 命令会直接结束  
处理这种情况的方式，  
一是把单行可以处理的放在 *N* 的前面  
```
# sed '
> s/System Administrator/Desktop User/
> N
> s/System\nAdministrator/Desktop\nUser/
> ' data.txt
```
另一种就是使用 *!* 来告诉 sed 最后一行不需要处理 *N* 命令  
```
# sed '$!N;
> s/System\nAdministrator/Desktop\nUser/
> s/System Administrator/Desktop User/
> ' data4.txt
```
借助 *!* 和 保持空间，也能实现一些奇妙的功能，比如文件的行逆序输出：  
`sed -n '{1!G ; h ; $p}'`
> <h2>命令解析：</h2>
>
> 按行读取文件，第一行直接复制到保持空间
>
> 后面每行读取完，将保持空间内容附加到模式空间，再将完整模式空间复制到保持空间
>
> 最后一行完成两个空间内的操作后，打印模式空间内容
>

# 改变流
## 分支
使用 `b` 可以在 *sed* 中创建分支，可以在 *b* 后面接该分支的标签名  
分支默认会被跳过，除非在命令中使用 `:LABEL` 跳回它  
举例：
```
# sed '{/first/b jump1 ; s/This is the/No jump on/
> :jump1
> s/This is the/Jump here on/}' data.txt

## 命令第一句定义了一个名为 'jump1' 的分支
## *sed* 逐行处理
## 如果不匹配跳转规则，则执行普通的 *sed* 命令
## 如果匹配了分支规则，则执行 ':jump1' 标记的分支命令
```

## 测试
使用 `t` 在 *sed* 中进行测试跳转
```
# sed '{
> s/first/matched/
> t
> s/This is the/No match on/
> }' data.txt

## *sed* 逐行处理
## 如果 'first' 匹配到，那么他被替换成 'matched'，随后 `t` 检测到上句执行成功，跳过后面的 *sed* 命令
## 如果 'first' 没有匹配到，`t` 检测失败，后面语句继续执行
```

# 模式替代
## `&`
`&` 可以用来表示匹配模式匹配上的文本  
```
# echo "The cat sleeps in its hat." | sed 's/.at/"&"/g'
the "cat" sleeps in its "hat".
```

## 字符组
可以在匹配模式中将需要保留的字符组用 `()` 包裹  
在替换字符串中使用 `\1`、`\2` 表示第1、2个 *()* 包裹的内容  

# 在脚本中使用 *sed*
## 使用包装脚本 *wrapper*
即把 *sed* 命令提前写在脚本中， *sed* 命令在脚本中使用其 `$1` 参数  
## 重定向 *sed* 的输出
默认 *sed* 会把 *STDOUT* 作为其输出  
可以在脚本中使用 `VAR=$(SED_COMMAND)` 的方式，接收 *sed* 命令的输出  

# 创建 *sed* 食用工具
## 加倍行距
`sed '$!G' data.txt` 可以实现加倍行距  
> <h2>⚙️原理：</h2>
>
> 前文讲过，`G` 用来操作保持空间，将保持空间附加到模式空间
>
> 而保持空间默认有一个空行
>
> 所以每一行都会被附上保持空间的空行，实现行距加倍
>
> 末尾行不需要加，因而使用了 `$!` 来排除它
再改进下，`sed '/^$/d ; $!G' data.txt` 不会对文本中的空行做行距加倍操作  

## 给文件加上行号
`sed '=' data.txt | sed 'N; s/\n/ /'`  

## 打印末尾数行
```
# sed '{
> :start
> $q ; N ; 11,$D
> b start
> }' data.txt
```

## 删除行
### 删除连续空白行
`sed '/./,/^$/!d' data.txt`

### 删除文件头部的连续空白行
`sed '/./,$!d' data.txt`  

### 删除文件末尾连续空白行
```
# sed '{
> :start
> /^\n*$/{$d; N; b start }
> }' data.txt
```

### 删除HTML标签
`sed 's/<[^>]*>//g' data.txt`  
> <h2>注意点：</h2>
>
> 如果使用 `/<.*>/` 这种匹配模式
>
> 那么 '<b>first</b>' 类似这种的字符串会被完全移除
>
> 加上 '[^>]*' 用来排除大于号，
>
<sup>个人理解：</sup>其实就是 *sed* 的通配符使用的是 *贪婪模式*   


